\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\setlength{\textheight}{23,5cm}
\setlength{\voffset}{-1,5cm}
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Baccalauréat STT},
pdftitle = {ACC--ACA Métropole juin 2002},
allbordercolors = white
} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{A. P. M. E. P.}
\lhead{\small Baccalauréat STT A.C.A. - A.C.C.}
\lfoot{\small{Métropole}}
\rfoot{\small{septembre 2002}}
\renewcommand \footrulewidth{.2pt}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large \textbf{\gray \decofourleft~Baccalauréat 
STT A.C.A.-A.C.C.~\decofourright\\ France   septembre 2002 }} 
\normalsize{}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{\textsc{Exercice 1}}

\medskip

Dans tout l'exercice, la période concernée s'étend de 1993 à 2001 et les prix sont en francs.

Monsieur et Madame C. possédaient chacun une voiture du même 
modèle achetée neuve en janvier 1993 aux prix de \np{74500}~F. Ils 
faisaient à peu près le même nombre de kilomètres par an.

\medskip

\begin{enumerate} 
\item  Madame C. a changé de voiture tous les deux ans, au mois de 
janvier, pour un véhicule neuf du même type. à chaque renouvellement, elle a souscrit un contrat d'entretien qui lui a coûté $562$~F. En janvier 1995, elle a acheté un véhicule neuf qui valait \np{74500}~F et son  concessionnaire lui a repris son ancienne voiture au prix de \np{55050}~F. Les conditions d'achat, d'entretien et de reprise des véhicules successifs sont restées 
les mêmes jusqu'en janvier 2001 inclus.
	\begin{enumerate} 
		\item Vérifier que la dépense effectuée par Madame C. pour 
l'entretien et le changement de son véhicule en janvier 1995 était de 
\np{20012}~F.
		\item Quelle dépense globale $S$, en francs, Madame C. a-t-elle 
effectuée pendant la période de janvier 1993 à janvier 2001 après 
l'acquisition de son cinquième véhicule, sachant qu'elle avait pris un contrat d'entretien en janvier 1993 ?

	\end{enumerate}

\item Monsieur C., lui, a gardé la voiture achetée en janvier 1993 
jusqu'en janvier 2001, date à laquelle il a décidé d'en changer. Il a 
alors fait le bilan de toutes les dépenses qu'il a effectuées pour l'entretien de 
cette voiture.

Durant l'année 1993, il avait dû faire une simple révision qui 
lui a coûté $216$~F. Puis, il a constaté que les frais d'entretien 
augmentaient chaque année de $60\:\%$.

On note $v_0~ (v_0 = 216)$ le montant en francs des dépenses 
effectuées par Monsieur C. pour l'entretien de sa voiture durant l'année 1993  et plus généralement $v_n$ le montant, en francs, des dépenses qu'il a  effectuées pour l'entretien durant l'année $1993 + n$ , où $n$ est un entier compris 
entre 1 et 7.
	\begin{enumerate} 
		\item Déterminer $v_1$ et $v_2$.
		\item Exprimer $v_1$ en fonction de $v_0$, puis $v_2$ en fonction de $v_1$ et, plus généralement, $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$.
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique jusqu'au terme $v_7$.

Donner la raison $b$ de cette suite.
		\item Quelle somme $s$, Monsieur C. a-t-il dépensée pour l'entretien de sa voiture de janvier 1993 à janvier 2001 ? Cette somme sera arrondie au franc près.
		\item En janvier 2001, le concessionnaire a repris la voiture de Monsieur C. au prix de \np{8500}~F et il lui a vendu un véhicule neuf à \np{74500}~F.

Déterminer la somme globale $S'$, en francs, que Monsieur C. a 
dépensée pendant la période de janvier 1993 à janvier 2001 après l'achat de son deuxième véhicule.
	\end{enumerate}
\item Qui de Madame C. ou Monsieur C. a géré au mieux la fa\c{c}on de 
changer sa voiture ? Justifier.
\end{enumerate}

\newpage

\textbf{\textsc{Exercice 2}}

\medskip

Sur une autoroute, le prix du péage est de 0,07~\euro{} par kilomètre. La société qui exploite l'autoroute propose aux usagers un abonnement aux conditions suivantes :

$\bullet~$ achat d'une carte annuelle d'un coût de 56~\euro.

$\bullet~30\:\%$ de réduction sur le prix du kilomètre aux titulaires de la carte.

\vspace{0,25cm}

\textbf{Partie A : choix d'un automobiliste}

\medskip

\begin{enumerate} 
\item Un automobiliste parcourt \np{10000}~km sur 
l'autoroute dans l'année.
	\begin{enumerate} 
		\item Combien paie-t-il sans abonnement ?
		\item Combien paie-t-il avec abonnement?
		\item Quel est le pourcentage d'économie réalisé s'il prend un 
abonnement ?
	\end{enumerate}
\item Les fonctions $f$ et $g$ sont définies de la fa\c{c}on suivante

$\bullet~ f(x)$ est le coût du péage pour un automobiliste non abonné 
parcourant $x$ kilomètres dans l'année ;

$\bullet~ g(x)$ est le coût du péage pour un automobiliste abonné 
parcourant $x$ kilomètres dans l'année.
	\begin{enumerate} 
		\item Exprimer $f(x)$ en fonction de $x$.
		\item Montrer que $g(x) = 0,049x+ 56$.
		\item Représenter graphiquement les fonctions $f$ et $g$ dans un même repère, sur l'intervalle $[0~;~\np{10000}]$.

Sur l'axe des abscisses, un centimètre représente \np{1000}~km et sur l'axe des ordonnées, un centimètre représente 100~\euro.
		\item Résoudre par le calcul l'inéquation $g(x) \leqslant f(x)$.

En déduire la distance parcourue, arrondie au km, à partir de 
laquelle l'automobiliste a intérêt à s'abonner.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,25cm}

\textbf{Partie B :  étude du pourcentage d'économie}

\medskip

Un automobiliste parcourt plus de \np{3000}~km par an.

\medskip

\begin{enumerate} 
\item Le pourcentage d'économie qu'il réalise pour $x$ kilomètres 
parcourus au cours d'une année d'abonnement est donné par :

\[p(x) = \dfrac{f(x) - g(x)}{f(x)}.\]

Montrer que $p(x) = 0,3 - \dfrac{800}{x}$.

\item On étudie la fonction $p$ définie sur l'intervalle [\np{3000}~;~\np{20000}] 
par :

\[p(x) = 0,3 - \dfrac{800}{x}.\]

	\begin{enumerate} 
		\item On note $p'$ la fonction dérivée de la fonction $p$. Calculer $p'(x)$.
		\item En déduire le sens de variations de la fonction $p$ sur l'intervalle
		
[\np{3000}~;~\np{20000}].

	\end{enumerate}
\item Le plan est rapporté à un repère orthogonal. Sur l'axe des 
abscisses, un centimètre représente \np{1000} km et sur l'axe des ordonnées un centimètre représente 0,02 c'est-à-dire $2\:\%$.

Tracer la courbe représentative de la fonction $p$ sur l'intervalle [\np{3000}~;~\np{20000}].
\item 
	\begin{enumerate} 
		\item À partir de combien de kilomètres parcourus en 
une année le pourcentage d'économie dépasse-t-il $25\:\%$ ?
		\item Ce pourcentage peut-il dépasser $30\:\%$ ? Justifier votre réponse.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}